Ranna Mõisas sel 27mal Julil 1856
olliwad koos Pea kohto mees Jaak Lobba XXX
abbi Josep Wenne XXX
abbi Jakob Johansohn XXX
Tulli koggo konna kohto ette Halliko Mõisa koggokonna innimene Mihkel Kriiska naene Marri, ja kaebas et metsa waht Jakob Jürjensohn kes Ranna Moisa all ellab on tedda omma mehhe jurest ärra petnud, kellega temma kahhe aasta eest sanud laulatud, ja on sedda meest teotanud ja pulma aial ja utlelnud: kas sinna jäed seie, tulle agga ärra, minna tahhan sind wasto wõtta ja ennese jures hoida ni kaua kunni sinna ellad ei olle selle parrast wigga, ning kui olli seal elland siis hukkanud Jakob tedda kiusama ja püüdnud ärra eksitada mis ka wimati sündinud; ning nüüd et se Marri kellele Jakob lapse sünnitanud ka selle kaswatamisse tarwis anddagi nõuab, ei lubba ka suggugi anda.
Küssiti Jakobilt kas olled selle Marriga lihhalikkult koos olnud ja miks pärrast olled sedda teinud; kostab (Jakob on selle Marri sõssere mees ja 10 aastat abbi abbi ellus) Jaah ma ollen olnud egga ma sedda ei salga, agga et minna ei olle tedda temma mehhe jurest ärra tonud egga ka selle käskinud tedda ärra tulla, waid et ta isse ja mind pallus omma jures hoida, ning et temma eksitud sai ei olle ka minna siis üksi, waid temma tulli minno jure ja eksitas weel mindki ärra et ma temma külge sautusin; ning selle pärrast ei anna minna ka ühtegi temmale, ehk kui ta olleks heaga leppinud ja ei olleks kohhut nõudnud siis olleksin ma temmale andnud, agga et ta kohtuga nõuab nüüd ei pea ta ühtegi sama;
Moistetud.
Et selle Marri tunnistusse järrele sinna tedda olled ärra kutsunud, ja ennese jures ni kaua hoidnud, ei olle tedda ommast maiast ärra ajanud, et sul kül lubba sedda olleks olnud, ning olled temale se laps sünnitanud; siis ette kirjutud tullo rahwa seadusse ramato järrel saad sa 10 aastad selle lapse ülles kaswatamisse eest murret piddama, ja igga aastad 5 wakka Rukkit andma.
1859 9mal Julil Maksis Jakub Marrile 25 Rub 50 Kop 1 wak Rukkit
